---
title: Сражение у острова Тендра
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/srajenie-v-hiosskom-prolive
previous: /public/morskie_bitvy/srajenie-u-mysa-kaliakriya
---

Сражение у острова Тендра  
Война: Русско-Турецкая война 1787-1792 годов.  
Участники: Россия, Турция.  
Место действия: Черное море, у острова Тендра.  
Сражение произошло 28-29 августа 1790 года в водах Черного моря. Исправив в Севастополе повреждения своих судов, Ушаков вновь отправился в море и пошел на соединение с приготовленными к выходу четырьмя фрегатами Лиманской эскадры, находящейся у Очакова под начальством генерал-майора Рибаса. Под командой Ф. Ф. Ушакова находились 10 линейных кораблей, 6 фрегатов, бомбардирский корабль, 20 вспомогательных судов, около 830 орудий.  
  
![](/assets/img/Tendra .gif)  
  
28 августа, увидев турецкий флот (14 линейных кораблей, 8 фрегатов, 23 вспомогательных судна, около 1400 орудий), стоявший на якоре между Тендрою и Гаджибеем, адмирал, несмотря на превосходство сил неприятеля, смело атаковал его. Турки, не ожидавшие нападения, спешили рубить канаты и, вступая под паруса, ложились в бейдевинд на левый галс, направляясь к устьям Дуная. Ушаков, придерживаясь к ветру и прибавив парусов, взял такой курс, чтобы отрезать задние корабли неприятеля. Капитан-паша, тот же Гуссейн, при котором советником был опытный адмирал Саид-бей, поворотил на правый галс и, строясь в линию баталии, пошел на помощь отрезанным кораблям.   
Ушаков, бывший на ветре, в линии баталии, на правом же галсе спустился на картечный выстрел к неприятелю и открыл по нему жестокий огонь, скоро принудивший поврежденные турецкие корабли оставить свои места и спуститься под ветер. Трем фрегатам адмирал приказал выйти из линии и держаться против нашего авангарда для помощи ему в том случае, если бы неприятель поставил его в два огня. Сигналы о погоне за неприятелем и об усиленной его атаке, не спускавшиеся на корабле нашего флагмана, исполнялись всеми командирами судов точно и решительно.   
После двухчасового жестокого боя поражение неприятеля было несомненно, и турки, преследуемые на самом близком расстоянии нашими кораблями, около 5 часов вечера начали поворачивать через фордевинд и в полном беспорядке обратились в бегство. В разгар сражения были такие моменты, когда нашим кораблям, и особенно флагманскому, приходилось драться одновременно с тремя противниками. Несмотря на сильные повреждения, турки, благодаря скорости хода их судов и наступлению темноты, вторично успели спастись от преследования победителя.